<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>poulpiBlog</title>
    <description>Un blog qui parle de châtons, de code, enfin de la vie quoi !</description>
    <link>http://poulpi.fr/</link>
    <atom:link href="http://poulpi.fr/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 05:10:50 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jan 2015 05:10:50 +0100</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>Valeur ajoutée</title>
        <description>&lt;p&gt;S’il y a bien une notion qui prend une part prépondérante dans la conception de sa représentation sociale lors d’une insertion professionnelle, c’est bien la valeur ajoutée (et la qualité du café servi par la machine de la boite). Ça et la douloureuse découverte qu’il y a vraiment des gens qui travaillent en dehors de la zone 1-2 (cherchez pas j’en dors encore mal la nuit).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que mes années de philosophie soient loin derrière moi (#Papy), je ne me souviens pas avoir adressé cette question pourtant centrale : “mais à quoi je sers en fait ?”. En effet, si je me souviens bien des thèmes les plus fréquemment abordés dans cet illustre enseignement, il était plutôt question de questions beaucoup plus humaniste du genre : “mais à quoi servent les autres ? Et l’art dans tout ça ? (Et dieu a-t-il l’iPhone 6 ou le Samsung Galaxy S8 ?)”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon d’accord, je force un peu le trait, il était bien parfois question de “Qui suis je ? A quoi sert le travail ? etc.” mais je ne me souviens pas avoir du réfléchir sur mon rôle, sur mon apport à la société, sur ma légitimité en temps qu’être humain dans un ensemble me supplantant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ceci n’est il pas la question la plus importante que tout jeune ayant un minimum de bon sens devrait se poser quand il négocie les derniers tournants de son insertion professionnelle ? Quelle est ma putain (je saupoudre ce texte d’insalubrités pour essayer de diversifier mon indexation Google, c’est un truc de pro, vous ne pouvez pas comprendre) de valeur ajoutée ? Et quelle est la tienne cher lecteur ? A quoi ressemblerait un monde sans toi ? Est ce qu’il serait vraiment différent ? Serait-il peut être meilleur ? (j’ai lu quelque part que prendre à partie son lectorat pour le faire bader était un facteur de succès, enfin je crois, j’ai badé en le lisant). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une solution à ce problème serait de se fier à cet adage : “on est généralement payé à hauteur de ce qu’on produit”. C’est vrai que ce serait assez élégant : choisi le métier qui te paye le plus et tu auras maximisé ton apport à la société. Sauf que toute personne s’étant un peu penché sur le sujet ne peut pas s’empêcher d’avoir un rictus d’amusement (ou être carrément mort de rire) lorsqu’on lui présente ce doux fantasme : si on peut espérer qu’en moyenne ce précepte soit vrai, il existe grand nombre de cas particulier et étrangement ils se retrouvent beaucoup dans les débouchés type des grandes écoles d’ingénieurs… (sans doute parce qu’on sent bon et qu’on a le pelage doux)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, #CDIMeVoilà!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 22:00:00 +0200</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/07/28/valeur-ajoutee/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/07/28/valeur-ajoutee/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Python et Mandelbrot : Part III (Joli coloriage)</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;dans-les-pisodes-prcdents-&quot;&gt;Dans les épisodes précédents …&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bon alors où en est-on sur l’ensemble de Mandelbrot ? &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Au début on a découvert python et on a tracé l’ensemble comme des gentils novices. Et c’était moche.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ensuite on a parlé d’optimisation et on a utilisé la connexité de l’ensemble pour éviter des calculs.  Et c’était toujours moche …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Qu’est-ce qui reste à voir ? &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Colorier ça de manière plus choupie. &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faire un antialiasing avec du sur-échantillonnage pour devenir super sexy (dans le prochain billet)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Faite une version multi-thread pour faire tourner à fond son PC et arrêter d’attendre 30 ans pour une image (dans un prochain billet, je suis un maître du &lt;strong&gt;teasing&lt;/strong&gt; dis-donc).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;le-coloriage-version-bg&quot;&gt;Le coloriage, version BG&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;colorier-lensemble-de-mandelbrot-de-manire-continue&quot;&gt;Colorier l’ensemble de Mandelbrot de manière continue&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comme vous avez pu le voir dans mes billets précédents sur le sujet, le coloriage le plus basique consiste à associer une couleur par “itération d’échappement”. En résumé on regardait le nombre d’itérations qu’il fallait avant que le module de la suite soit supérieur à 2 et on donnait associait ce nombre d’itérations au point du plan complexe qui avait servi de $z_{0}$. Ainsi on avait des points qui divergeaient très vite (1, 2 ou 3 itérations par exemple) et d’autres qui divergeaient bien plus tard (plus de 100 itérations).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais plus on s’approche de l’ensemble de Mandelbrot et plus les points divergent tard, par conséquent on a un grand nombre de couleurs différentes à la frontière de l’ensemble et c’est assez moche. De plus, on voit bien les changements de couleurs sur le graphique, et c’est pas très esthétique !&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/mandel1.png&quot; alt=&quot;La drogue, c&#39;est mal.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc il va falloir trouver mieux ! Pour cela on peut par exemple prendre la formule : $t + 1 - log( log( |z| ) / log( N ) )$ où t est le nombre d’itérations après lesquelles le point a fini par diverger (1, 2, 3, …, 1000, etc.) et N est le critère qui permet de dire si le point diverge en vérifiant $|z|&amp;gt;N$. Si vous avez mieux, un petit commentaire ne serait pas de refus ^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme on l’a vu plus tôt (ça fait quelques mois quand même)  $N=2$ suffit à dire qu’un point va diverger, mais ici on prendra $N=\sqrt(6)$ pour que ça soit un peu plus joli (et oui ça prends plus de temps du coup :p).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En utilisant cette formule on obtiendra un “adoucissement” des transitions entre les couleurs, et ça sera plus joli.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-coloriage-linaire&quot;&gt;Le coloriage linéaire&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Maintenant qu’on a obtenu une formule permettant de ne plus avoir une matrice remplie de nombres entiers mais de nombres répartis de manière continue, il faut voir comment les colorier. Pour cela on va prendre 2 couleurs, en associer une à la valeur la plus basse de la matrice et l’autre à la valeur la plus haute. Et toutes les valeurs entre les deux vont être coloriée de manière linéaire en fonction de leur valeur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour les gens un peu plus matheux, on va en fait faire 3 régression linéaires sur les trois composantes R, G et B des deux couleurs (celle associée à la valeur la plus basse et celle associée à la valeur la plus haute) et donc on va trouver 3 fonctions affines qui vont donner la valeur des composantes R, G et B en fonction de la valeur d’un point.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/mandel_lin_0aa_500.png&quot; alt=&quot;J&#39;ai vomi.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon là on est forcé de penser que c’est bien sympa d’avoir adoucit les couleurs mais qu’on voit pas grand chose… D’où cela vient-il ? Et bien en fait sur cette image j’ai choisi un nombre de 500 itérations avant de considérer qu’un point n’ayant pas divergé est bien dans l’ensemble. Ce qui signifie que je vais avoir des valeurs assez élevées à la frontière de l’ensemble (genre 500 en fait :p), mais pour très peu de points …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc notre régression linéaire conduit à une image très moche étant donné que la couleur associée à la valeur maximale (ici le jaune) ne sera donnée qu’à un très petit nombre de points, tous les autres points étant certes beaucoup plus nombreux mais ayant une valeur beaucoup plus petite en comparaison et des variations de valeur minimes entre eux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On pourrait essayer d’arranger le coup en limitant la variation de valeurs en mettant un nombre d’itérations maximal beaucoup plus faible pour que les inégalités de valeurs entre les points ne soient pas si flagrantes. Par contre on perd beaucoup en précision :( C’est ce qui est fait ici en prenant 50 comme nombre d’itérations maximal :&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/mandel_lin_0aa_50.png&quot; alt=&quot;I&#39;m blurpy and I like it.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;le-coloriage-par-histogramme&quot;&gt;Le coloriage par histogramme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Comme on a vu, il y a un problème à cause du petit nombre de points qui ont une très grande valeur (à la frontière). Pour colorier de manière plus équilibrée il va falloir tenir compte du nombre de points dans certains intervalles pour être capable de dire si une variation de valeur doit être répercutée en une grande variation de couleur ou pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je m’explique : on a beaucoup de points ayant une valeur assez faible dont les variations entre elles ne sont pas très grandes en absolu par rapport aux points à côté de la frontière qui sont pourtant eux beaucoup moins nombreux. On va donc pondérer les variations de valeurs avec le volume de points dans l’intervalle pour plus mettre en évidence les petites variations là où il y a beaucoup de points que les grandes variations là où il y a très peu de points.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cela on commence par répartir les valeurs de notre matrice en intervalles de longueur égales pour voir comment elles sont réparties.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/histogram.png&quot; alt=&quot;J&#39;y ai au moins passé 1h de R&amp;amp;D alors on se moque pas !&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc comme on peut le voir on a beaucoup plus de points ayant une valeur entre 0 et 50 ! Il s’agit maintenant de prendre ça en compte au moment de colorier l’image. L’idée est de pondérer les variations de couleurs par rapport à la proportions de points dans les intervalles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc on calcule la variation globale de la composante R de la couleur par exemple. Ensuite on remarque qu’il y a 90% des points dans l’intervalle [0..50], donc on va dire que ces points là vont être répartis sur 90% de la variation totale de couleur. Donc on calcule les deux couleurs qui correspondent au début et à la fin de la variation recouverte par ces points là et on fait tout simplement une régression linéaire sur cet intervalle entre es deux couleurs pour associer une couleur aux valeurs (si t’as compris alors t’as un sérieux problème).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On passe ensuite à l’intervalle [50..100] qui a seulement 5% des points, donc on calcule les deux couleurs correspondant à une variation de 5% de la couleur et on fait une nouvelle régression linéaire. A la fin on obtient ainsi une loi de correspondance valeur -&amp;gt; couleur qui ressemble à ça :&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/colorsplot.png&quot; alt=&quot;Ce graphique rend toute sa crédibilité à ce bog. Enfin au moins j&#39;aurais essayé.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On voit bien que la variation de couleurs entre 0 et 50 est bien plus importante que pour les autres ! Pour un nombre maximal d’itérations de 500 on obtient la figure suivante :&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/mandel_hist_0aa_500.png&quot; alt=&quot;Still ugly.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est tout pour aujourd’hui ! La prochaine fois on verra comment faire de l’antialiasing pour rendre tout ça plus joli. Petit avant-goût plus bas :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah et je mettrais le code qui correspond aussi ^^&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/mandel_hist_9aa_500.png&quot; alt=&quot;Aucun animal n&#39;a été blessé au cours de la génération de cette fractale. Enfin officiellement.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 28 May 2014 00:34:00 +0200</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/05/28/python-et-mandelbrot-part-iii-joli-coloriage/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/05/28/python-et-mandelbrot-part-iii-joli-coloriage/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Ceci n&#39;est pas une pipe</title>
        <description>&lt;p&gt;Depuis des temps immémoriaux, l’homme a toujours éprouvé le besoin de laisser une marque, une trace de son passage sur terre. Avant que l’écriture ne devienne la norme, il y eu les arts plastiques (à partir de maintenant vous lirez cet article avec la voix off d’une bande annonce flippante). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Depuis les tags dans les grottes de Lascau jusqu’à la Joconde, nombreuses sont les œuvres graphiques qui ont perdurées au travers du temps. On pourrait bien entendu dire que c’était mieux avant (©) quand les gens passaient des années à peaufiner leur art tandis qu’aujourd’hui faire un selfie sur Instagram avec un filtre rétro est devenu notre première source d’expression visuelle. Mais ça serait sortir du cadre de cet article (sisi il y en a un, enfin je crois, hésitez pas à me dire si vous l’avez vu, je le cherche). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On l’aura compris, que les œuvres soient graphique ou écrites, le but est tout de même de rester après que celui qui les a écrite ne vienne à rencontrer un platane lancé à grande vitesse dans une Simca 2000. En effet, vouloir faire partager son savoir ou son avis, c’est avant tout essayer de le répandre dans la sphère sociale pour qu’il existe à l’extérieur de soi. &lt;em&gt;Ce paragraphe digne d’une dissertation de philosophie de terminale est vendu séparément à cet article : adressez vous à mon agent &lt;strong&gt;Neda B.&lt;/strong&gt; pour connaître les tarifs&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tu l’auras compris lecteur, je vais ici parler exactement de l’inverse de ce dont je parlais dans mon introduction. Si c’est une figure de style je veux bien connaître son nom, sinon je brevette le concept. Il s’agit bien entendu du &lt;strong&gt;télécran&lt;/strong&gt;, ou l’art de saccager des dessins éphémères.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Car ne nous y trompons pas, le télécran est avant tout un objet avec lequel on rate toujours ce qu’on veut faire. Un peu comme un cosplay de Johnny Hallyday, on a bien du mal à réussir un truc quand on en porte un. &lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/telecran.jpg&quot; alt=&quot;Je suis pas mal artiste maudit en fait. Surtout maudit.&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dessiner avec celui-ci est un peu comme jouer au loto, tu essayes et tu te sens juste un peu plus con après. Un peu plus pauvre aussi. On raconte aussi que cet objet des temps anciens fut très utilisé comme test de dépistage de l’autisme : on demande à l’enfant de faire un rond. &lt;em&gt;Imparable.&lt;/em&gt; &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais enfin, celui-ci pourra aisément compléter votre collection de babioles qui raviront vos amis lors de petites sauteries autour d’une petite bouteille de vin. Il secourront avec nostalgie ce reliquat de leur enfance en se disant qu’ils étaient vraiment idiots lorsqu’ils étaient gamins. Passé quelques bouteilles, ils le saisiront à nouveau et essayeront sans doute de dessiner un phallus. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ça c’est parce qu’ils sont devenus vraiment con avec le temps (et l’alcool, et la méca flux, et les systèmes complexes). &lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 12 May 2014 23:28:00 +0200</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/05/12/ceci-n-est-pas-une-pipe/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/05/12/ceci-n-est-pas-une-pipe/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La marche de l&#39;Empereur</title>
        <description>&lt;p&gt;Le pingouin est une espèce fascinante. On parle ici d’un animal qui avance à une vitesse telle que la rencontre avec tout prédateur est forcément fatale. Le pingouin sait très bien qu’il va sans doute manger les pissenlits par la racine avant que la banquise ait eu le temps de fondre et il peut donc appréhender sa fin toute proche de façon sereine et posée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certes vous allez me dire que c’est facile d’être aussi inapte à toute forme de survie lorsqu’on vit sur une banquise déserte où même les glaçons se les gèlent. Mais il n’empêche que la nature a osé et que nous autres, humains, n’avons pas hésité une seule seconde à nous inspirer de cette beauté de la vulnérabilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous l’aurez compris, je veux ici parler de cet uniforme de travail des temps modernes que tous les cols blancs enfilent le matin : le sempiternel costard. Celui là même qui après des années de raffinement successifs a au final assez peu évolué dans sa forme actuelle. Il s’agit de la chemise (en général blanche, les autres couleurs sont acceptées au risques et périls de ceux qui les portent), de la veste, du pantalon droit et des chaussures en cuir. La cravate étant là pour célébrer la rencontre de gens plus importants que soi (entretiens d’embauche, rencontre de clients importants, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le seul problème de cet outil de travail que tout parisien travaillant assidûment dans une des tours de la défense arbore fièrement (c’est pas les seuls …) est qu’il pourrait être considéré comme une entrave parfaite. Courir le 100m avec une paire de chaussures en cuir est un peu comme faire de l’escalade après avoir fait des courses chez Casto. Certes on va sans doute le courir avec style et élégance mais la mort est certaine si on est poursuivi par une bête féroce (ou on risque de rater son RER aussi …).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’exception qui confirme la règle sera bien entendu le personnage unique en son genre qu’est James Bond : le mec qui sauve le monde en courant derrière les gros vilains sans quitter son magnifique costume et tout en gardant son flegme tout britannique. Parce que sur le papier, James pourrait bien exister ! Une fois qu’on repasse chacun de ses exploits physique et intellectuel, on ne peut pas s’empêcher de se dire qu’au final ce n’est pas excessif. Il faut tout juste avoir une appétence toute particulière pour les gros lasers et les belles femmes (fatales). Seulement voilà, Bond, James Bond fait tout ça en costard cravate … Et c’est là que le personnage se révèle rester de fiction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est vrai que les hommes (et femmes, coucou Ni putes Ni soumises !) ayant sauvé le monde ont le plus souvent porté un magnifique ensemble blanc et noir, mais ce fut rarement au bout de leurs points qu’ils eurent le plus d’effet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est comme ça que je vais conclure ce billet. Oui je reprends doucement après une looongue pause et j’ai pas pris un sujet facile alors cher lecteur soit un peu indulgent, s’il te plaît. En plus il est tard. Et je suis claqué (en fait non).&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 May 2014 05:17:00 +0200</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/05/04/la-marche-de-lempereur/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/05/04/la-marche-de-lempereur/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Un craquement d&#39;allumette</title>
        <description>&lt;p&gt;“Isabelle a les yeux bleus, les yeux bleus Isabelle a” ainsi que la légende le raconte. Mais quelle légende ? Celle du grand tout, celle qui raconte la création de l’internet, celle qui traverse les âges, celle qui remonte jusqu’à la disparition des pokémons. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hum hum …&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jusqu’à quand faut-il remonter pour retrouver les inspirations les plus profondes qui ont façonnées le contenu culturel qui sont devenus nos codes si universellement admis ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si on considère qu’une génération sera façonnée par les expériences culturelles auquelles elle sera associée au cours de sa jeunesse, cette question devient cruciale. Pour les années 90 ce serait par exemple (liste non exhaustive) :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pokémon&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Club Dorothée (je ne parle malheureusement pas d’expérience)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Olive et Tom&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Friends&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;LOST&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Heidi&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Myazaki&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Buffy contre les vampires&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Toutes les séries policières un peu moisie (NCIS/Jaguar/Les Experts/etc.)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Harry Potter&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les pogs et les billes&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les couilles de mammouth&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les LEGO&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Star Wars et Indiana Jones&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Dragon Ball Z&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Scrubs&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Etc. (je pourrais continuer sur 3 pages …)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ainsi où faut-il aller pour retrouver les impulsions qui ont pu mener à la création de ce contenu culturel qui nous a défini ? Je parle toujours de culture pop, pas de panique y’a pas que ça qui rentre en jeu niveau création d’identité générationnelle mais faut avouer qu’en parler est bigrement plus marrant que de disserter sur comment Montaigne a changé ma vie …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je dois admettre que je n’ai pas la moindre idée d’où il faudrait commencer cette “Légende de la création populaire”. Sans doute en des temps immémoriaux pour être exhaustif (au final Louis XVI a pas mal été précurseur sur la saison 1 de GoT !), mais on pourrait trouver un bon compromis en se fixant dans les années 70 (pourquoi ? TG)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi je me propose d’essayer d’explorer le passé de la culture pop pour me plonger dans les années 70 et essayer d’en présenter certaines caractéristiques au cours d’une prochaine série de billets dans la catégorie “Bécassine”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je sais c’est trop stylé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non vraiment pas besoin de le penser, je le sais bien =)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hehe, oui c’est exactement ce que tu te dis : tu vas trop kiffer, ça va être extraordinaire !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Also, THE GAME&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 May 2014 04:04:00 +0200</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/05/04/un-craquement-d-allumette/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/05/04/un-craquement-d-allumette/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Comment hacker un jeu Palm Os ?</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;contexte&quot;&gt;Contexte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le soleil est revenu et il n’y a rien de tel qu’un bain de soleil pour faire le plein d’idées =) Ainsi j’ai trouvé mon prochain projet qui devrait m’occuper quelques soirées ^^&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fait je suis récemment retombé sur une pépite de mon adolescence : le jeu &lt;strong&gt;Bike or Die&lt;/strong&gt; que j’avais sur ma &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Tapwave_Zodiac&quot;&gt;&lt;strong&gt;Tapwave Zodiac&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, et il déchirait ! Ce qui faisait la force du jeu, en plus de son gameplay à la fois fun et frustrant, c’était son éditeur de niveaux qui a permis à de nombreux joueurs de créer eux mêmes leurs packs de cartes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme il n’y a pas vraiment à mon sens de jeu sur Android et iOs qui reprend ce concept, je me suis donné le projet d’en faire un. Certes il y a eu un port de Bike or Die par le créateur mais il est vieux, cher et moche, un peu comme les meubles Louis XIV qu’on trouve dans les brocantes …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’idée de base serait d’assurer une compatibilité avec les 1700+ niveaux de &lt;strong&gt;Bike or Die&lt;/strong&gt;.  Donc pour cela il va déjà me falloir comprendre comment sont stockés les niveaux étant donné que le format de données n’est pas libre ou documenté =) Et ça commence par arriver à lancer le jeu sur mon ordinateur ! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;lt;mylife&amp;gt;&lt;/em&gt;
Pour cela il faut trouver un émulateur de Palm OS sur PC et y installer le jeu. Personnellement je n’ai réussi qu’à faire fonctionner la version 1.6b sur Palm OS 3.5. En effet je n’ai jamais réussi à installer la version 2 de Bike or Die sur un émulateur de Palm OS 5 ou 6 (il faut au moins la version 5 pour faire tourner la deuxième version du jeu). 
&lt;em&gt;&amp;lt;/mylife&amp;gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais une fois le jeu installé, il faut le faire passer en version complète en achetant un code spécifique à taper directement dans le jeu. Le seul hic c’est que le site permettant d’acheter les codes ne fonctionne plus. Et donc il va falloir le hacker #devil#&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;comment-hacker-un-jeu-palm-os-&quot;&gt;Comment hacker un jeu Palm OS ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bon vous l’aurez compris, le plus facile est de modifier le jeu pour qu’il accepte n’importe quel code comme étant bon. Et c’est exactement ce qu’on va faire. Cette manipulation peur s’appliquer pour pleins d’autres programmes que juste un jeu Palm OS :) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc on va désassembler le fichier du jeu pour obtenir le code assembleur et essayer de comprendre où a lieu la vérification du code rentré. Pour cela on pourra utiliser le désassembleur &lt;a href=&quot;http://www.freewarepalm.com/utilities/pilotdis.shtml&quot;&gt;PilotDis&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le résultat ressemble à ça :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[...]
00042c76   2f03				L1396	MOVE.L	D3,-(A7)
00042c78   4e4fa170				TRAP	#15,$A170 = sysTrapFrmDeleteForm
00042c7c   588f					ADDQ.L	#4,A7
00042c7e   0c44000c				CMPI.W	#12!$c,D4
00042c82   660c					BNE	L1397
00042c84   206decd0				MOVEA.L	-4912(A5),A0
00042c88   d1fc000070dc				ADDA.L	#28892!$70dc,A0
00042c8e   4e90					JSR	(A0)
00042c90   4cee0038ffc4			L1397	MOVEM.L	-60(A6),D3-D5
00042c96   4e5e					UNLK	A6
00042c98   4e75					RTS
00042c9a   4e560000			L1398	LINK	A6,#0
00042c9e   206e0008				MOVEA.L	8(A6),A0
00042ca2   0c500009				CMPI.W	#9,(A0)
00042ca6   6634					BNE	L1402
00042ca8   30280008				MOVE.W	8(A0),D0
00042cac   0c400014				CMPI.W	#20!$14,D0
00042cb0   670a					BEQ	L1399
00042cb2   0c400015				CMPI.W	#21!$15,D0
00042cb6   6712					BEQ	L1400
00042cb8   60000022				BRA	L1402
00042cbc   206deccc			L1399	MOVEA.L	-4916(A5),A0
00042cc0   d1fc00004084				ADDA.L	#16516!$4084,A0
00042cc6   6000000c				BRA	L1401
00042cca   206deccc			L1400	MOVEA.L	-4916(A5),A0
00042cce   d1fc000037f8				ADDA.L	#14328!$37f8,A0
00042cd4   4e90				L1401	JSR	(A0)
00042cd6   7001					MOVEQ	#1,D0
00042cd8   60000004				BRA	L1403
00042cdc   4240				L1402	CLR.W	D0
00042cde   4e5e				L1403	UNLK	A6
00042ce0   4e75					RTS
00042ce2   4e56ffac			L1404	LINK	A6,#-84
00042ce6   48e71c38				MOVEM.L	D3-D5/A2-A4,-(A7)
00042cea   47edf1b0				LEA	-3664(A5),A3
00042cee   3a2b0132				MOVE.W	306(A3),D5
00042cf2   1d7c0005ffac				MOVE.B	#5,-84(A6)
00042cf8   422effad				CLR.B	-83(A6)
00042cfc   3d7c001effae				MOVE.W	#30!$1e,-82(A6)
00042d02   41eb0078				LEA	120(A3),A0
[...]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Bon sauf qu’il y a pas mal de lignes quand même (105 461 en tout :o), donc on va essayer de cibler la partie qui nous intéresse. Pour cela, jetons un coup d’œil à ce qui se passe quand on rentre un code faux :&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/unlock_bik.jpg&quot; alt=&quot;Oui, la HD c&#39;était pas encore trop ça ...&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon vous l’aurez vu, le bouton passe de “Unlock” à Wrong code”, et ça c’est un début ! Donc on recherche “Wrong code” dans le code assembleur et on trouve cette ligne :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;0004312a   57726f6e6720636f6465		L1422	DC.B	&#39;Wrong code&#39;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Alors en langage “humain”, cette ligne revient à stocker le texte “Wrong code” dans une variable &lt;strong&gt;L1422&lt;/strong&gt; (bon en vrai c’est un peu plus subtil mais on va pas la jouer trop fine). Donc on regarde quand est ce que &lt;strong&gt;L1422&lt;/strong&gt; revient dans le code et on trouve :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;00043318   41fafe10			L1431	 LEA	L1422,A0
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Donc cette fois ci en gros on charge la variable en mémoire si &lt;strong&gt;L1431&lt;/strong&gt; est appelé. Donc on recherche cette fois ci &lt;strong&gt;L1431&lt;/strong&gt; dans le code ! Et on trouve :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;00043300   320b				L1430	MOVE.W	A3,D1
00043302   4a01					TST.B	D1
00043304   6712					BEQ	L1431
00043306   397c0001007c				MOVE.W	#1,124(A4)
0004330c   2f07					MOVE.L	D7,-(A7)
0004330e   4e4fa170				TRAP	#15,$A170 = sysTrapFrmDeleteForm
00043312   588f					ADDQ.L	#4,A7
00043314   6000fe64				BRA	L1426
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Donc là on voit qu’il y a un test (&lt;strong&gt;TST.B&lt;/strong&gt;) puis que si il y avait égalité dans le test, on part en &lt;strong&gt;L1431&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;BEQ L1431&lt;/strong&gt;). Et je crois qu’on a compris que &lt;strong&gt;L1431&lt;/strong&gt; c’était vraiment pas là où on voulait aller ^^ Donc on va transformer le &lt;strong&gt;BEQ L1431&lt;/strong&gt; en &lt;strong&gt;BNE L1431&lt;/strong&gt; (&lt;strong&gt;BNE&lt;/strong&gt; c’est l’inverse de &lt;strong&gt;BEQ&lt;/strong&gt;). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon, mais comment on fait ? Vous aurez remarqué que à chaque fois que j’ai mis du code, il y avait 3 colonnes et que je ne me suis intéréssé qu’à la troisième, et bien c’est maintenant que ça va changer ! La première colonne donne en fait à chaque fois la position dans le fichier source du code et la seconde colonne l’hexadécimal brut. Et la troisième colonne c’est l’hexadécimal traduit en assembleur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc on va devoir traduire notre code assembleur en hexadécimal et aller le mettre à la bonne adresse dans le fichier en utilisant un éditeur hexadécimal =)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;assembler--la-main-une-instruction-comment-fait-on-&quot;&gt;Assembler à la main une instruction, comment fait-on ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour commencer, je propose d’assembler l’instruction &lt;strong&gt;BEQ L1431&lt;/strong&gt; car on connaît déjà sa forme hexadécimal car elle est dans la deuxième colonne de sa ligne (&lt;strong&gt;6712&lt;/strong&gt;). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est ici qu’on va utiliser le &lt;a href=&quot;http://goldencrystal.free.fr/M68kOpcodes.pdf&quot;&gt;super tableau de GoldenCrystal&lt;/a&gt; dans lequel on va s’intéresser à la ligne &lt;strong&gt;Bcc&lt;/strong&gt; (oui en fait &lt;strong&gt;BEQ&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;BNE&lt;/strong&gt; et consorts c’est la même famille qui s’appelle &lt;strong&gt;Bcc&lt;/strong&gt; ^^). Donc on y voit que l’instruction tient sur 4 mots de 4 bits chacuns :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le premier est 0b0110 et identifie le fait que c’est une instruction de la famille &lt;strong&gt;Bcc&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Le second est 0b0111 et c’est celui qui donne le type de la condition (ici c’est &lt;strong&gt;EQ&lt;/strong&gt; comme on assemble &lt;strong&gt;BEQ&lt;/strong&gt;). La liste des mots de 4 bits représentant les différentes conditions est dans un petit tableau à droite sur le pdf de GoldenCrystal&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les deux derniers ça va être l’offset de la distance à parcourir pour arriver à la ligne du code à laquelle on aimerait aller si la condition est vérifiée. Donc c’est l’adresse d’arrivée (&lt;strong&gt;L1431&lt;/strong&gt;) moins l’adresse juste après notre &lt;strong&gt;BEQ&lt;/strong&gt;, càd 0x00043318 - 0x00043306 = 0x12 = 0b0001 0010&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Donc au final notre instruction vaut :
0b0110 0111 0001 0010 = 0x6712&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On est bien retombé sur notre code hexa pour notre &lt;strong&gt;BEQ&lt;/strong&gt; ! Du coup on trouve assez facilement comment faire un &lt;strong&gt;BNE&lt;/strong&gt; (il suffit de changer le byte de condition en prenant 0b0110 au lieu de 0b0111 pour passer de &lt;strong&gt;EQ&lt;/strong&gt; à &lt;strong&gt;NE&lt;/strong&gt;, &lt;a href=&quot;http://goldencrystal.free.fr/M68kOpcodes.pdf&quot;&gt;cf le pdf&lt;/a&gt;). Du coup notre nouvelle instruction vaut :
0b0110 0110 0001 0010 = 0x6612&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc vous l’aurez compris, pour hacker le jeu, on va aller changer le 0x6712 à la ligne 00043304 (cf la première colonne du code mis plus haut) pour le remplacer par 0x6612. Pour cela on ouvre n’importe quel éditeur hexadécimal et on charge le fichier du jeu. End of story. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tout ça pour ça vous allez me dire. Mais en changeant un 7 en 6 au bon endroit, on hacke le système de protection d’un jeu. Moi je trouve ça pas mal ! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur ce je vais continuer à essayer de comprendre le format des cartes de niveaux du jeu pour coder ma propre version, je me laisse 2-3 mois pour avoir une bêta =) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PS : Il n’y a pas 10 ans ma petite manip de ce post me semblait magique et hors de portée des gens “normaux”, c’est marrant comme les temps changent ^^&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 09 Mar 2014 23:24:00 +0100</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/03/09/comment-hacker-un-jeu-plam-os-bike-or-die-edition/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/03/09/comment-hacker-un-jeu-plam-os-bike-or-die-edition/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apéro?, l&#39;appli android d&#39;un soir</title>
        <description>&lt;p&gt;Alors cette semaine c’est les vacances, et lors des vacances en règle générale, on fait un peu n’importe quoi. La plupart des gens esayent actuellement de se casser une jambe au ski (ne me faites pas croire que ce sport n’est pas pensé dans ce seul but !), mais moi je surfe sur le site d’Ikea en buvant des bières le soir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est en buvant des bières qu’on a toujours les idées les plus inutiles (en cours de sport aussi, et quand on arrive à faire les deux c’est qu’on est devenu un vrai supporter de foot :p) ! Donc celle de la semaine dernière concernait une idée très conne : &lt;strong&gt;Comment savoir si c’est bientôt l’heure de l’apéro ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et bien il y a maintenant une appli pour ça, et c’est moi qui l’ai codée. Donc autant dire que je me sens sale jusqu’au plus profond de mon être pour être le coupable d’une telle abomination sociale, mais bon, le &lt;strong&gt;BQSR&lt;/strong&gt; ça marque pour la vie !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc si tu as un téléphone Android pas trop vieux (la définition de vieux est assez vicieuse mais normalement pour le coup elle tourne sur 99% des téléphones !), l’illumination est à portée de clic pour toi : &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=fr.poulpi.apero.app&quot;&gt;Google play&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;annonce&quot;&gt;Annonce&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cher lecteur, si tu m’offres une pinte de bière la prochaine fois que tu me vois, je te fais la même application mais avec le texte que tu veux (et les couleurs aussi). C’est une offre limitée aux 10 prochaines pintes que l’on m’offre ! (oui les temps son durs, je me fais offrir des bières contre du code, même TAEP ne vise pas aussi bas !).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maouw.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/apero_screenshot.png&quot; alt=&quot;L&#39;abus d&#39;alcool rend con et malade&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 27 Feb 2014 19:39:00 +0100</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/02/27/apero/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/02/27/apero/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>The Land of the Dead</title>
        <description>&lt;p&gt;Il y a quelques années, les stations services faisaient des offres en offrant des grosses réductions lorsqu’on faisait un plein chez eux. Chaque été leurs offres changeaient et on oscillait ainsi entre les Bds à prix réduits, les peluches ou encore les jeux vidéos. Et la plupart du temps, ils étaient donc à la portée d’un budget d’enfant =)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je n’ai été confronté qu’une seule fois à une offre concernant des jeux vidéos. Et lorsqu’on est un enfant avec une trésorerie qui va avec - 10F d’argent de poche par semaine, ça apprends à sécuriser ses investissements -, choisir quel jeu on va acheter en revenant de vacances, ce n’est pas chose facile. Et bien sûr cette fois ci, il y avait 2 jeux qui me faisaient de l’œil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’un d’entre eux était &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Les_Guignols_de_l&#39;info%E2%80%A6_le_jeu_!&quot;&gt;Les Guignols de l’info… le jeu !&lt;/a&gt;  et l’autre &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Grim_Fandango&quot;&gt;Grim Fandango&lt;/a&gt;. Et forcément j’ai fini par opter pour Les Guignols (valeur sûre) par rapport à Grim Fandango donc je me suis efforcé de retenir le nom pour essayer de le retrouver un peu plus tard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon, on ne va pas s’appesantir sur le jeu des guignols mais pour résumer, on va dire qu’il était sorti en 1995 et revenait sur les événements politiques de l’époque 1993-1995. Bon, on va dire que j’ai découvert pas mal de choses en y jouant et que ma vision politique de ces années là est presque entièrement basée sur ce jeu :p &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais j’étais surtout passé à côté de Grim Fandango, ce que j’ai essayé de corriger au fil des années. Je tairais ces années sombres mais disons qu’il fut question d’emule, de prêt de CD qu’un copain avait et de RIP sauvage, de soirées passées sur Amazon et eBay, bref, des trucs un peu sale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et une fois les fichiers téléchargés, on découvre un superbe jeu avec un univers unique qui nous aspire comme rarement des jeux y arrivent (oui je suis un gros fanboy, c’est même pas la peine d’attendre un avis objectif).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;petit-synopsis&quot;&gt;Petit synopsis&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vous jouez Manny Calavera, un commercial au &lt;strong&gt;Département de la Mort&lt;/strong&gt; qui est chargé d’aller chercher les âmes des gens qui viennent de mourir dans le monde des vivants. Une fois qu’il les a ramené, il leur vends différents moyens d’aller au 9e monde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Autrefois vendeur vedette du département, vous n’avez plus un seul bon client depuis un petit moment. L’aventure commence donc là : &lt;strong&gt;Comment faire pour choper un bon contrat en le volant à un collègue ?&lt;/strong&gt; Et c’est là où on va se rendre compte que y’a quelque chose de pourri dans le royaume des morts et que ça sent la magouille.&lt;/p&gt;

&lt;p class=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;/img/grimbadass.jpg&quot; alt=&quot;Because that&#39;s how we do things !&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pourquoi-ce-jeu-est-super&quot;&gt;Pourquoi ce jeu est super ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et bien c’est un jeu d’aventure, le genre qui fait se creuser les méninges. Et c’est peut être celui qui les a tous tués. Parce que si je vous demande là tout de suite de me donner le nom d’un jeu d’aventure, qu’est ce que vous allez répondre ? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allez on va dire que vous aimez ça et donc vous connaissez bien la série  &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Runaway_(s%C3%A9rie_de_jeux_vid%C3%A9o)&quot;&gt;Runaway&lt;/a&gt; (et tout les jeux des studios Pendulo en fait), &lt;a href=&quot;http://en.wikipedia.org/wiki/Machinarium&quot;&gt;Machinarium&lt;/a&gt; et … c’est tout ce qui est sorti de vraiment bien depuis les années 2000 (bon y’a eu quelques rééditions de Sam&amp;amp;Max mais passons).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et oui, Grim Fandango était le premier d’aventure 3D de LucasArts, et ce fut un échec commercial assez terrible, assez pour marquer un tournant dans l’histoire vidéoludique et pour faire passer tout le monde dans l’ère du FPS (Call of Duty quoi :o )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais ce n’est pas juste parce que c’est le dernier de sa génération qu’il est bon, non, ça il le doit à son univers extrêmement riche et profond qui prends ses racines dans la mythologie Aztèque et où on retrouve un pays des morts qui ressemble par bien des côtés au nôtre. Enrobez le tout d’un humour bien grinçant et vous obtiendrez un très bon jeu.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bon-arrte-de-nous-le-vendre--quoi-tu-veux-en-venir&quot;&gt;Bon, arrête de nous le vendre, à quoi tu veux en venir ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Et bien ce jeu est sorti en 1998 sur Windows …. 98 (avouez que c’est bien fait quand même !). Et si le faire tourner sur Windows XP est encore possible moyennant quelques affreuses bidouilles, je ne vous parle pas d’essayer sous Windows 7 (encore moins en 64 bits). Faut-il se résoudre à voir ce jeu disparaître avec les années car plus personne ne peut le lancer ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et bien non, les gars géniaux de &lt;a href=&quot;http://residualvm.org/&quot;&gt;ResidualVM&lt;/a&gt; ont réussit à abattre un travail colossal et à recoder le moteur du jeu en C++. Et le code est open-source =) Cela signifie que n’importe qui ayant un PC sous Windows, un Mac ou encore un téléphone peut le faire tourner sur son matériel et peut y apporter toutes les modifications qu’il veut !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et ça fait maintenant 2 semaines que j’ai commencé à me refaire le jeu sur mon téléphone et c’est extrêmement grisant ! Il en aura fallu du temps et du travail pour en arriver là. Je me souviens avoir entendu parler du projet il y a quelques années mais on ne pouvait pas encore sauvegarder, puis une version Android a commencé à germer dans les esprits et aujourd’hui nous avons une version fonctionnelle !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, j’aime beaucoup les grands projets où des fans se rassemblent et entreprennent un gros projet ensemble, mais là je me dois de lever mon chapeau pour cette très belle réalisation !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 28 Jan 2014 00:32:00 +0100</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2014/01/28/the-land-of-the-dead/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2014/01/28/the-land-of-the-dead/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Common Fact Debunking #2 : Les carottes font-elles des maths le soir ?</title>
        <description>&lt;p&gt;La science n’a pas toujours réponse à tout, je crois que tout ceux qui ont déjà vu un concert de 
Michaël Jackson sont d’accord pour le dire. Il est donc des questions dont la réponse varie pas mal 
en fonction des gens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On pourra citer les différentes religions comme étant à l’origine un exemple des différentes réponses 
à la célèbre question : “Mais enfin, qu’est-ce qu’on fout tous là ?”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais je ne vais pas aborder ces sujets assez superficiels dans ce billet, d’autres le font avec beaucoup 
plus de talent que moi. Ici nous allons nous intéresser à une vraie question bien moins débattue mais qui 
vaut pourtant la peine d’être abordée : &lt;strong&gt;“Est ce que les carottes font des maths le soir ?”&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;analyse-de-la-problmatique&quot;&gt;Analyse de la problématique&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Déjà je pense qu’il faut rapidement rappeler ce qu’on sait des carottes aujourd’hui :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Les carottes sont rousses (oui je sais… ) &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles possèdent des feuilles à leur base &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles vivent dans la terre (comme les taupes mais en plus sexy) &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles ont une forme longiligne avec un bout pointu (comme ma … non, laissez tomber)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles étaient là avant nous (comme Père Fourras)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Elles sont comestibles (les connes… ) &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bref, on en sait pas grand chose si ce n’est que a priori ce sont des êtres vivants qui n’ont comme seule défense 
contre tout leurs prédateurs le fait de vivre sous la terre et de rendre orange les gens qui les mangent. Pour 
l’instant ça ne fonctionne pas très bien mais est ce que les mathématiciens humains sont vraiment meilleurs pour 
se défendre face à des créatures 700 fois plus lourdes et une infinité de fois plus rapide ? Je ne crois pas. 
Enfin, faudrait ajouter Cédric Vilani au casting du prochain film &lt;em&gt;The Hobbit&lt;/em&gt; pour être bien sûr. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maintenant, parlons un peu des maths :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;C’est une discipline exigeante dont la maîtrise n’augmente pas le taux de chope (un peu comme le tricot) &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C’est à la base de pas mal de trucs rigolo (genre les armes, la physique, la comptabilité, etc.) &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;C’est une matière qu’il est bon de pratiquer le soir quand tout le monde dort, parce que c’est quand même 
ultra dark comme truc (et que commencer un DM avant 22h, c’est tricher…) &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Après ce petit récapitulatif des deux notions en présence, on est forcé d’admettre que le sujet de cet article 
n’est pas si bête que ça. Non je déconne.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;que-souhaitent-les-carottes-&quot;&gt;Que souhaitent les carottes ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Donc nous parlons ici d’un peuple opprimé par l’humanité qui n’a de cesse de vouloir les arracher à leur petite 
vie paisible pour les râper (ça fait super mal) et les manger. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je sais pas vous mais si j’étais une carotte destinée à ça, je l’aurais un peu mauvaise. Et je pense donc qu’il en 
est de même pour les carottes (oui j’ai vraiment raisonné comme ça).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi on peut facilement émettre l’hypothèse que les carottes veulent toutes nous exterminer. Et le plus tôt sera le mieux. &lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelles-sont-les-armes-des-carottes-&quot;&gt;Quelles sont les armes des carottes ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Je ne sais pas si vous avez déjà vu la vidéo du 100m entre une carotte et Gilbert Montagné mais voici ce qu’il sort en substance :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Se prendre un mur de plein fouet en courant, ça a l’air de piquer &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les carottes réfléchissent beaucoup avant d’agir. En fait elle ne font que ça, réfléchir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Donc elles ont du temps, beaucoup de temps. Et elles réfléchissent vraiment beaucoup. Cependant, lorsque vous passez 
la journée à craindre d’être arraché de terre et coupé en petites rondelles dans les heures qui suivent, je comprends 
qu’on soit plus philosophe que mathématicien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais une fois la nuit tombée, lorsque l’agriculteur est reparti à zapper sur TF1 pour regarder “Danse avec les stars” 
et que tout danger s’est ainsi évanoui, la carotte rumine sa vengeance. Et maîtriser les mathématique est sans nul doute 
la première étape dans leur plan de domination planétaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les carottes ont mis 165 millions d’années à exterminer les dinosaures (vous croyez vraiment que c’était une météorite ?), et elles se préparent pour nous.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Dec 2013 12:08:00 +0100</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2013/12/26/common-fact-debunking-2-les-carottes-font-elles-des-maths-le-soir/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2013/12/26/common-fact-debunking-2-les-carottes-font-elles-des-maths-le-soir/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SynCount, parlons un peu d&#39;architecture - Serveur</title>
        <description>&lt;p&gt;Dans mes deux billets précédents j’ai abordé le placement fonctionnel de SynCount et j’ai parlé de son design que je voulais 
être un des points différenciant par rapport à des applications existantes bien implantées.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais un autre point essentiel dans mon positionnement c’est la synchronisation temps réel de SynCount et son fonctionnement 
aussi bien en mode Hors Ligne que connecté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour tout ça il a fallu aborder pas mal de points et je vais en parler dans cet article.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;introduction&quot;&gt;Introduction&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La synchronisation c’est plutôt tendu, alors j’ai cherché des grosses briques déjà faites. Et si on gagne énormément en qualité et en 
temps de dév en prenant des bouts déjà fait, il faut quand même prendre du temps pour :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Identifier les bons bouts de code qui vont être assez modulables pour faire ce qu’on veut tout en restant assez simple et performant&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S’arracher les cheveux à faire fonctionner toutes ces librairies ensemble sans perdre toutes ses dents en mordant son clavier&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Donc ce qui est exposé ici est une architecture qui marche mais il n’est pas dit que ce soit la meilleure ^^&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;de-quoi-avons-nous-besoin-pour-synchroniser-des-comptes-partags-&quot;&gt;De quoi avons nous besoin pour synchroniser des comptes partagés ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Et bien il faut des clients (les téléphones des clients) et un/des serveur(s) pour enregistrer tout ce qui se passe sur les smartphones.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;un-serveur--quelles-caractristiques-&quot;&gt;Un serveur ? Quelles caractéristiques ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alors on peut choisir tout un tas de critères quand on choisi le bon serveur mais ce qui m’a parût important c’est d’avoir quelque chose
 qui respecte ces caractéristiques :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pas cher : Je suis pas riche et la monétisation de mon service n’est pas du tout assuré. Comme la location d’un serveur est un coût 
fixe, mieux vaut en prendre un pas cher.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Evolutif : sait-on jamais si mon application marche et a besoin d’un boost serveur (la meilleure chose qui pourrait m’arriver parce 
que je serais super riche \o/), il faut que je sois capable de monter facilement en puissance.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Permettant de faire tourner n’importe quoi dessus (donc pas du Google App Engine :( )&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disponible quasiment tout le temps : ça serais con qu’il se coupe de temps en temps …&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mon choix :&lt;/strong&gt; Une instance Amazon EC2. C’est une machine virtuelle qui tourne dans un des datacenters d’Amazon, qui n’est pas trop 
chère. La plus petite (que j’ai pour l’instant) coûte 8€ par mois et est offerte la première année.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et surtout c’est très facilement upgradeable ! Donc si j’ai besoin de plus, je monte en puissance en 3 clics !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bon-et-sur-le-serveur-il-faut-mettre-quoi-&quot;&gt;Bon et sur le serveur il faut mettre quoi ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Alors il va falloir coder une petite application qui va recevoir des enregistrements assez divers (Amis, Transactions, Comptes, etc.) 
et qui va être capable de les mettre à disposition !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon là je dois avouer que j’ai un peu craqué sur la techno : j’ai choisi &lt;a href=&quot;http://nodejs.org/&quot;&gt;Node.js&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ? Parce que c’est cool. Et c’est très orienté I/O temps réel. Et parait que c’est léger (quand c’est lourd faut 
un plus gros serveur, et ça coûte plus cher :( ). Par contre c’est en JavaScript et je suis pas vraiment un expert :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bon et à ça il va falloir coller une petite base de données pour enregistrer toutes ces dépenses. Et bien j’ai choisi 
&lt;a href=&quot;http://www.mongodb.org/&quot;&gt;MongoDB&lt;/a&gt; qui est une base &lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/NoSQL&quot;&gt;NoSQL&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En gros une base de données SQL c’est pleins de tableaux : genre une dépense va avoir une colonne “montant”, une colonne “titre”,
 etc. Et une base de donnée NoSQL ça va avoir que 2 colonne : une où on a le numéro de l’entrée du tableau, et l’autre où on a le contenu. Par contre du coup le contenu il faut le mettre en forme comme ça :&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;{
  &quot;__v&quot;: 0,
  &quot;_id&quot;: &quot;5297ac700b6adcc37800000c&quot;,
  &quot;passkey&quot;: &quot;84ujac&quot;,
  &quot;status&quot;: &quot;Pending&quot;,
  &quot;title&quot;: &quot;WE Amiens &quot;,
  &quot;id&quot;: &quot;34555b11-031c-4e47-bf6c-6ca3875f25c0&quot;,
  &quot;currency&quot;: &quot;€&quot;,
  &quot;modified&quot;: &quot;2013-11-28T21:51:44.877Z&quot;,
  &quot;created&quot;: &quot;2013-11-28T20:49:52.104Z&quot;,
  &quot;friends&quot;: [
    &quot;5297ac700b6adcc378000007&quot;,
    &quot;5297ac700b6adcc378000008&quot;,
    &quot;5297ac700b6adcc378000009&quot;,
    &quot;5297ac700b6adcc37800000a&quot;,
    &quot;5297ac700b6adcc37800000b&quot;
  ]
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ah oui, c’est pas super jojo à manipuler ça :p&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais il y a une superbe librairie pour NodeJS qui permet de faire tout ça : &lt;a href=&quot;http://mongoosejs.com/index.html&quot;&gt;Mongoose&lt;/a&gt;. 
Ça permet de gérer ces écritures savantes en objets JavaScript et du coup tout devient plus facile. On peut faire des recherches 
dans la base de données et demander à “peupler” les données : par exemple là on voit que les “friends” c’est pas vraiment ça … 
En fait les numéros ce sont les identifiants de structures “friend” qui sont dans la base de donnée. On peut demander au serveur 
d’aller chercher ces “friend” et de les afficher directement dans la structure “event” en une ligne, c’est #top#.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour info mon serveur fait au final moins de 500 lignes !&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mais-comment-on-va-faire-pour-faire-communiquer-ton-appli-avec-ce-serveur--ils-vont-parler-quoi-comme-langue-entre-eux-pour-se-comprendre-&quot;&gt;Mais comment on va faire pour faire communiquer ton appli avec ce serveur ? Ils vont parler quoi comme langue entre eux pour se comprendre ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bon alors là, il va falloir utiliser un truc que j’ai découvert l’année dernière : les webservices. L’idée c’est qu’on appelle une URL 
(en envoyant des données ou pas) et le serveur répond en envoyant des données dans un format prédéfini (XML ou JSON le plus souvent) ou 
le serveur fait juste une action (genre supprimer un ami) et dit s’il a réussi ou pas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour NodeJS, le plus facile c’est encore d’utiliser le super module &lt;a href=&quot;http://expressjs.com/&quot;&gt;Express&lt;/a&gt; qui simplifie la vie en 
permettant très facilement de comprendre quelle URL a été appelée et avec quelles données avec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour renvoyer les données, il faut savoir que MongoDB renvoie directement du JSON donc c’est nickel, on fera comme ça !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le formalisme des codes d’erreurs, d’envoi de données, etc on va utiliser les bases du protocole 
&lt;a href=&quot;http://fr.wikipedia.org/wiki/Hypertext_Transfer_Protocol&quot;&gt;HTTP&lt;/a&gt; avec des requêtes en GET, en POST et en DELETE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur le sujet, il y a ce &lt;a href=&quot;http://coenraets.org/blog/2012/10/creating-a-rest-api-using-node-js-express-and-mongodb/&quot;&gt;type&lt;/a&gt; 
qui donne pas mal de code super sympa !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donc on a :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Une instance EC2 chez Amazon&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Un serveur NodeJS dessus (moins de 500 lignes) qui utilise Mongoose et Express.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une base de données MongoDB.
==&amp;gt; Un petit serveur répondant du JSON aux webservices qui vont bien !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Niveau de geekerie = ~75% (parce que c’est des technos en plein boom quand même :p).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prochaine fois on va voir comment on code une application android pour faire tourner tout ça !&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 06 Dec 2013 15:28:00 +0100</pubDate>
        <link>http://poulpi.fr/2013/12/06/syncount-parlons-un-peu-d-architecture-part-1-serveur/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://poulpi.fr/2013/12/06/syncount-parlons-un-peu-d-architecture-part-1-serveur/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
